全．城匯買家投訴經紀計錯按揭 落訂方知轉按需付逾百萬 進退兩難

2017年9月26日 星期二

【明報專訊】錄得超額認購42倍的華懋荃灣新盤「全．城匯」，有一買家投訴受中原地產（「中原」）經紀誤導，計算償還按揭貸款出錯致失預算；買家重新計算後，發現參與發展商的貸款計劃滿5年後，第6年須一次繳付120萬元才能轉到較低利息的銀行按揭，否則續承受高息貸款，每月還款額相差近倍。買家指經紀遭質詢時已承認錯誤，欲「撻訂」並向中原追討約76萬元按金，並已向地產代理監管局（地監局）投訴。涉事經紀接受本報查詢時表示「交由公司回覆」，而中原回覆指該職員沒有即時匯報事件，若證實職員失職，會聯絡事主跟進處理。

明報記者 李以莊

事主指經紀認計錯 中原：涉案職員未匯報

29歲的廖先生與拍拖8年的女友均任職空中服務員，年初看中荃灣西鐵站上蓋「全．城匯」，打算置業結婚。他們於上月18日委託中原陳姓經紀申請抽樓，並於9月2日抽中總值870多萬元的500平方呎兩房單位。廖當日偕女友向該經紀查詢按揭計劃，對方手寫的計劃顯示︰廖首5年可使用發展商華懋提供的按揭貸款計劃，滿5年的還款額加上已付的174萬首期達350多萬，毋須補錢便可轉按銀行，貸款500萬，料享有約2.25厘的樓按息率，每月供款僅近2萬元。

首5年誤將利息計入本金還款

廖與女友及家人商量後，評估可勉強負擔，決定於9月3日以女友名義簽訂臨時買賣合約，並向雙方家長借錢支付約70萬第一期按金。然而，廖於上周諮詢朋友卻發現經紀的計算方法，誤把首5年供款利息一併計入本金還款，而若抽出利息，貸款本金只還了78萬元，廖須於第6年一次過付120萬元，才能轉到銀行取得500萬元樓按計劃，否則需繼續使用發展商5厘息的貸款計劃，每月償還約3.7萬元，比該經紀所計算約2萬元，高出近倍（見表）。廖向本報及地監局提交他和經紀的短訊紀錄顯示，他在本月15日向經紀質疑計算方法，經紀最後確認廖的算式方為正確，但沒有提及補償方案，只提議廖若不勝房貸，可數年後轉售圖利，經紀再次催促他要於本月28日提交近44萬第二期訂金。

二人月薪不足5萬 5年後月還3.7萬

廖表示他和女友月薪相加不足5萬元，5年後也不可能應付每月近4萬元貸款，若「撻訂」則犧牲76萬元訂金，難以向雙方家長交代，更擔心影響二人結婚計劃，「現時壓力很大，睡不了，上班躲在廁所哭，更多次想過自殺」。廖表示，即使中原支付息差或提供現金補償亦不考慮︰「我現時看到『全．城匯』樓盤、地產廣告都會心慌，我們不會住得開心，現只想拿回76萬元訂金全身而退。」

立法會議員林卓廷批評該經紀口頭承認錯算，但又沒有匯報總行做法「不負責任」，擔心會否有其他經紀用同一算式誤導買家，呼籲「全．城匯」的買家應即時檢視按揭方案。華懋集團發言人回覆指暫未發現同類型個案。

地監局接投訴 華懋：未有同類個案

中原回覆表示，本報致函前，涉案職員並未向總行匯報個案。中原仍調查事件，需全面了解後才確認個案是否涉及職員錯誤。惟中原提醒買家，簽訂臨約後須按期向發展商付訂金，否則會被視為毁約。地監局回覆本報，確認接獲有關投訴，正了解事件，拒評論個別個案，但重申地產代理向買家提供付款方式或按揭計劃資料必須準確，否則會被紀律處分，最嚴重為撤銷牌照。

月入唔夠5萬, 仲要買870萬樓, 見到都一額汗

供死咩

3年後賣左佢埋得

睇到你呢句，好有信心 3 年後要燒炭

唔計埋升值 升點都大機會過跌，何況成6年咁長

係囉
又睇吓屍永青點撚樣講到佢係受害者咁

數要自己計
不能盡信經紀
留個心眼

咁重要既野一定要去銀行Double confirm 架喎

信班MK仔

果班人計錯唔出奇

篇野既重點係咪發展商貸款食水超深？
供完5年後，有一百萬都只係供息

加埋月入5萬，買八百幾萬五百尺
真係好天真

果班mk地產識計數

佢計得岩先驚

男人老狗29歲都搵唔到五雞不特止仲要夾埋條女先搵到五雞
係真係幾失敗

係垃圾

計錯數都算

1) 八百幾萬樓仲要抽
2) 仲要係華懋
3) 五萬入息買八百萬樓

總結：白痴仔遇著無腦經紀，天作之合

月入五萬, 就算每月供二萬, 我都覺得辛苦

利申: 供緊萬三

29歲，空少空姐，做多十年都唔知仲有無得撈，點供

呢d case應該日日賣全版報紙做反面教材

如果他識玩，可能是一個機會！

係夾埋條女都冇

佢前6 年係還畀發展商, 由第7年開始先係還畀銀行, 以佢地兩個人工黎講5M 係借到盡. 不過頭六年畀三百幾萬, 雙方家長都好dum 本

華懋呢個名都唔識就去買樓

上面都計錯數. 佢前六年係家長幫助下分期畀幾百萬, 然後第7 年開始向銀行貸5M, 5M 佢地係供得起, 如果你無雙方家長做後援就真住好天真

不嬲初期供息多過供樓

1:月入5萬介買870萬
2:空中服務員職業做多幾多年
3:指意個書都讀唔成嘅AA狗計供款

都係諗住住幾年賣架啦，原先諗住雙方都夾錢俾首期，而家個女空姐唔想夾錢呀？無錢俾大訂就無錢俾啦

我借埋錢俾你買我d野
唔通唔食你水？過到壓測咪去銀行借囉

都幾搞笑
首期問人借
5萬都無 買800萬
自己又唔計下

入廁所喊有乜用。。。29歲啦。。。仲話結婚。。。條女跟著你都算係咁啦。。。

Agger

肯定無上開隔離個低調置業POST，發展商食息食咁深都唔係第一次講。

如果唔係有強大水喉係背後，一定會後悔，仲要8xx 萬樓

BTW, LM睇中原要拆

八百萬好似街市買菜咁

無腦真抵死
重新儲過首期啦。

搵5萬買800萬樓傻西

條數咁明顯都度錯 AA係狗 但果2條友都ON9

就算aa 無老點佢，問銀行借五球，家庭收入唔過五萬，銀行都未必借到咁多比你。

作為買家自己都有責任計清楚條數

租返劏房同空姐女友晚晚玩腳算

月入五萬，銀行肯借500萬？

得
壓測好似只需4萬幾

班MK仔識計數就唔洗同你做地產啦

咁究竟發展商呢個係咪呼吸PLAN 點解咁都肯借

唔柒都柒左

揸兩三年一收到樓即放,肯定有賺(除非爺爆)之後再同區換lor,今次全城匯特登賣大包實有水位

down就實down,但依家cut loss真係終極on9 ,仲要未必追得番

條仔:你估我想買新樓既咩,個八婆話無新樓唔嫁

我近幾日都講人工3,4 萬都要去大快活食二手飯...

女朋友

未係老婆，都只不過是共同投資者

見太多最後埋門一腳收皮，因為夾左層樓要去律師樓拆尾數

點解咁唔小心

同埋好多人抽新樓冇定力 心水單位賣晒個 AA一定疲勞轟炸
真係有人係呢D時候被水

今時唔同往日，巴打你知唔知全．城匯用邊個contractor

月入五夠五皮學人買樓

巴打可唔可以講多d

金門都會睇餸食飯

痴線 荃灣都咁貴

巴打買樓個下心情真係好似買菜咁，最多都係覺得買唔到心水有D揼心，我同我個FD都係有咁既感覺

攬住個經紀一齊死

咪係
搵個書都讀唔掂既人同你計息
on99

我諗點都好過+x哥掛

仲要單名（用女方名義）
好大機會係想炒樓
不過之後又計唔搞數想縮沙

你買過樓未?

咁仲要經理黎做咩

升硬
唔使驚

連登吹水大會又開始

回俑 講真你可以自己走埋發展商counter買，發展商重開心唔洗比俑金反正都係賣同一個價

29歲搵5雞有幾多人做到?

介唔介意講多少少，我就知佢地想打靚返個招牌，除左聽講搵王xx積樓執靚返份general spec，其他唔知

無咁大個頭就. ...
講真買間平啲既2手樓住住先 賣出去都唔會蝕，一黎就800萬想點撚樣

btw，發展商做按呢種方法係咪俾啲過唔到壓力測試既人用？

其實佢買4~5百萬既樓鬆動好多
無咁大個頭就咪帶咁大頂帽啦

知道自己得兩三萬蚊月薪都要走去買8百幾萬既樓 , 係天真定無知 ?

新樓+海景+西鐵站

發展商呢個按揭都幾陰濕，令一個家庭月入不足五萬ge人相信可以負擔到800呎新樓，令到你覺得可以低成數首期上會，仲要無壓力測試，以為自己輕鬆做業主。其實買數撻訂真係好騎呢，差唔多用所有積蓄可做一個錯誤決定，而且係咩都無得攞走

唔撻訂收到貴利
供唔掂可以收樓當新樓重新拍賣

買樓結婚多數聯名啦
單名買都係想留返另一半個名買多層黎炒

利申： 而家層樓聯名買，兩個一齊供

其實有幾多人用左發展商按揭
3年後會唔會好多人跳樓
萬一3年後樓價跌一成 經濟差小小
班友都hihi

點解會過到壓力測試?

全城匯7成

呢個CASE 佢地想轉按真係要用聯名
單名+無直屬關係既擔保借得少過聯名

全城跳

班友知唔知乜撚野叫量力而為?
香港又唔係第一次升成咁
租樓住仲好啦

條仔咁撚蠢, 隻飛G 應該飛左佢, 搵條機師腸含啦!

根本正常銀行做按計唔掂就唔應該再搞，搵得發展商做按既仆街唔好怨

我估應該好快Come on James

依家新樓實際上係個人同聯名都入飛
邊張飛number前就用咩名買
唔到自己決定

利申: same as u

華懋樓都買就知幾撚on9啦

金門起wor今次

佢唔係買800萬樓 加埋雜費同稅係買接近900萬樓
根本充大頭的後果黎

呼吸PLAN都係今年先開始見到既產品,對於D無實力而採用既買家黎講其實完全係同用自己下半生賭博無分別,就好似呢單新聞入邊咁講,樓市持平及息口不變下都要自己抬120萬先有機會轉按番俾銀行,即係話如買家係數年後既今日只要份CV唔靚或者工資下趺時,要抬既數目可能更多

就現時新盤既熱賣情況,似乎佢地大多數都唔記得左樓市己經正式踏入加息周期,縱使我都相信加幅有限,但係個借貸基數大既時候,對於一班收入同2成首期都猛猛夠既人,加里半己經相當沉重.只能夠祝福樓市係3年後仍然有合共15%既升幅,否則將有一班不能成功轉按既朋友將會為樓市帶黎危機.

利申:非硬淡

跟本就係班友博升， 幾年後轉手

反而想知超額認購咁多

買樓係用發展商plan係佔大部份？

地產商二按利息已經高，全城匯呢個仲要免壓力測試
根本製造緊樓市炸彈

不過無論結果點，發展商都係贏家

發展商呼吸plan其實目標唔係上車客，而係方便換樓客(第二物業重稅，首期問題) 。一日d業主唔細樓換大樓，舊樓換新樓，細價上車盤個價只會繼續越來越高

呼吸plan真係兩面刃

。成交冊顯示，樓盤包括4伙撻定戶在內已賣出的953伙，當中多達714伙採用可申請高成數按揭的付款方法，比例約75%。證明香港好多人都供得起樓，只是無首期，要發展商借先買到，但這一點對樓市並不健康。

供得起但無首期，講到好似有能力買樓咁
事實咪一樣係買唔起樓

我自己覺得二按最多一成好了
多過一成又貴又危險

港版次振

所以發展商真係吸血疆屍黎

最主要係華懋個二按無壓測，有既話佢地根本買啥到

其實租得起私樓已經供得起啦

Btw

75%買家食貴plan...

窮撚食花生

冇咁大個頭……

3年後樓跌少少呢班友都仆哂街

其實人數夠多

又同金錢掛勾

樓市跌

呢班友

隨時上街遊行

學大陸種玩法

炒左條友 然後拖
拖到夠期咪話比返舊錢你

佢岩， 唔比尾數， 所有訂俾人殺

我有考牌我係專業人士來嫁

我做咁多野佣都未收呀

快趣比埋尾數完成交易比佣我呀

我專業意見唔使錢呀？

係咪佣照收

金門係 maincoin 姐, 如果都係垃圾sub con, 質素咪差唔多, 最多由30分去到50分, 但唔係好wor, 係冇噤差
但都唔係金門就可以買, 而家買樓, 唔係買菜

應該告佢詐騙

一手樓， 得發展商俾佣經紀

870 萬先得 500 呎

佢係地鐵樓上盤黎， 要求會俾平時既樓高， 所以差極有個普

笑撚左, 一上車就要搵新樓
拎住個首期起大西北都有其他選擇喇
荃西入去大西北咪多15分鐘車程
肯撚定係嫌呢樣果樣

兩個買家都係專業人士

冇腦夫妻

算係咁，雖然唔應該合理化

但啟徳奧運啲新樓 500呎過1000萬

咁多蠢人，唔怪得呀豬呀狗都做地產經紀啦

當即使三年後樓市升 15%

800 萬樓升 15% 變成 920 萬，銀行最盡只能借到 500 萬俾佢地，但八成呼吸 plan 先欠發展商 800x80%=640 萬，供五年最多只能還到 100 萬左右仲欠 540 萬，剩低要填既缺口仲有成 40 萬

多謝巴打補正,所以順便覆埋上面巴打,唔好話趺,持平都己經好大獲,供過樓既巴絲都明,有自己樓一闊三大,如果本身2口子唔係D咩專業人士,儲Q到錢去上會咩....

咪係，連登仔成班30歲前已經月入6萬

再者，人地可能最後屋企人幫佢搞掂埋尾數呢

唔係點會咁有信心第一野就沖800萬

新聞條友我估最後都係死死氣叫老豆老母供埋一份

買得兩房, 肯定想生返個B啦
仲邊有咁多錢供樓
究竟佢地條數係點計?

仲未計三年後樓市再升既話，正苦唔知會唔會再收緊按揭成數，上面個 case 三年後如果 920 萬樓，銀行借到係少過 500 萬，就真係死得仲直

Hi

焗上會搏樓價上落幅度唔大，再賣樓

呢2條友個情況正正經經買荃灣中心大兩房好過啦

冇咁大個頭又想帶咁大頂帽 抵死

屌你呢個月入買成9百萬既樓都係博架啦，而家咪博盡d 3年賣左佢，輸錢咪死撚左佢

博唔緊要

但你心中想搏賺幾多，值唔值搏先係重點

直頭次按一模一樣
見到咁多傻鳩無視風險入市, 真係好似股市牛3一樣

咁都學人買樓

就算經紀釘牌， 佣已袋
事主都係要供樓

其實告個aa誤導詐騙得唔得？

另外商品說明條例都好惡可以告佢

再唔係就玩民事告佢

商品說明條例唔包買樓㗎on9

仲未夠煩咩 告得入都未必全數索償。
仲有人地知你咁大負擔實同你玩程序 一玩就幾年。到時變銀主盤仲有咩好告

唔告

即係放生佢？

咁以後個個都識誤導人買樓呃佣啦

有隻aa9出沒

供樓都冇錢 你借錢俾佢告人呀
法律面前，窮人一向都係含撚

金門都要睇餸食飯架
小田田間野出名係咩。。。係縮骨呀嗎
往績靚到呢

不,新樓正式收樓成交先有佣袋,用whatsapp覆買家一條錯得咁離譜既數無可能過骨,相信aa心急求成自己篤機無番check,應該真係計錯數無心之失

按揭己經好緊,我個人就偏向覺得再收緊按揭成數既機會不大
但睇番數據,過往2010年到2013年間升都急既貨都係400萬樓下,到14年至16年就係600萬樓下,一過左呢條線就開始腳軟,

而樓上巴打都計過數,假設政策不變,基本上3年後要合共升20%以上先可以有機會轉到按,3年後可能平均真係會升到20%,但又包唔包括呢d單位?到底有幾多買家會願意用960萬去買近似景觀樓層華懋既荃西2房幫支持銀行估價?呢樣我就好擔心.

瘋狂借錢俾啲還唔到錢既人

大把未撚讀過書MK 仔做 agent 啦

男女兩家人父母阿爺名婆一齊供同一間樓既日子到喇

75%入面有幾多係換樓客又未知
換樓客問題不大
問題只係75%入面有幾多個好似呢對on9情侶

呢個盤係地鐵做物業管理我對質素有啲信心wo

Aa9為左收佣

加上有呼吸plan助長

其實應該大把

早排內房股插水
兩年內冇樓災都偷笑

內房股前排大插水

話唔會跌個D
係咪未經歷過樓災？

我依家有過百萬係手 年薪3-40萬
都要等讀完u先買啊

無知真可怕

那幾年後賣番出去，係咪就冇事？

升到15%賣出去咪冇事囉
樓市打橫行都死

要知道3年後會有一堆人同時間放
你真係等錢使果陣你咪唯有低市價放
呢對on9情侶唔死都冇用啦

我搵多過佢地成皮都係諗大西北咋 首置就想市區9球新盤係咩玩法
不過人地有父幹母幹 到最尾應該都唔使撻既

除左LTV
仲有壓力測試 三年後加埋息點過

如果呢個盤係地鐵站上蓋應該都唔使過份擔憂既 咪錯有錯著兩三年後放左佢然後租樓住囉

樓市升得比預期少既話
呢對情侶都會仆街

我唸係要棺材盤都嘔晒出來

搞咁多野先打個和
為咩？

個度地理位置還可以

都可以駁下